---
title: >-
    بخش دوم - قسمت اول
---
# بخش دوم - قسمت اول

<div class="n" id="bn1"><p>افلاطون گفت: عشق نیروئی غریزی است که از وسوسه های خواستن و سایه های خیال عاید صورت طبیعی گردد. و دلیران را بزدلی آرد و بزدلان را دلیر کند و هر انسانی را خوئی بخشد، که عکس خوی او بود.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>حکیمی گفت: زیبائی جاذبه ای روحانی است که دلربائیش را جز بسبب خاصیتش توجیه نمی توان کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>صاحب اغانی در اخبار علویه ی مجنون آورده است: روزی وی نزد مامون شد و دست و پاکوبان چنین می خواند:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>یاور من نه آن کس است که چون بدو ستم نکنم</p></div>
<div class="m2"><p>و فرمانش بر، با من یکرنگی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>من آرزومند سایه دوستی ام که اگر باوی</p></div>
<div class="m2"><p>کدورت کنم نیز با من مهربانی و صافی بود</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>مامون و دیگر حاضران گوش دادند و مقصود را در نیافتند، اما مامون شعر را طرفه دید و گفت: نزدیک تر آی و تکرار کن. علویه هفت بار شعر را تکرار کرد و سرانجام مامون گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>ای علویه! خلافت را از من بستان و چنان دوستی بجایش بمن ده.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>ابو نواس گفت: روزی به خرابه ای شدم. مشکی پر آب دیدم که بدیوار تکیه دارد. هنگامی که به میانه ی خرابه رسیدم. نصرانئی را دیدم که سقائی بروی خفته است. هنگامی که را دیدند، مرد سقا برخاست، مشک خویش را برداشت و بگریخت.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>نصرانی نیز از جا برخاست و بی هیچ ترسی جلوی چشم من به محکم کردن شلوارش پرداخت و گفت: ابونواس! در چنین حالی، هرگز کسی را سرزنش مکن. چرا که سرزنش تو، ویرا تحریص می کند. و من از گفته ی او مصراع معروف خویش را گرفتم که: دع عنک لومی فان اللوم اغراء . . .</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>عمرو بن سعید گفت: من با چهار هزار تن بنوبت، پاسداری مامون می کردیم. تا شبی وی را دیدم که همراه با جمعی از غلامان خردسال و کنیزکان لطیفه پرداز خارج می شد، اما وی مرا نشناخت و پرسید: تو کیستی؟</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>گفتم: من عمروام، خدا عمرت دهاد. پسر سعیدم، خدا سعادتت دهاد. نواده ی مسلم ام خدا سلامتت داراد. وی گفت: از امشت تو ما را نگهبانی همی کنی.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>گفتم: ای امیر مومنان! خداوند نگهبانیت کند که نیکترین حافظان است و مهربانترین مهربانان. مامون با شندین گفتار من لبخندی زد و گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>یاور تو آن کس است که هنگام جنگ همراه تو باشد</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>و خویشتن را در راه سود تو بزیان افکند</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>و نیز آنکه اگر حوادث زمانه بر تو تازد</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>برای جمعیت خاطر تو جمع وجود خویش را پراکنده سازد</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>و سپس گفت: ای غلام! چهار صد دینارش ده. دینارها را بستدم و راه خویش گرفتم.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>مامون از یحیی بن اکثم پرسید: عشق چیست؟ وی پاسخش داد که: رویدادهائی خویش یمن است که برآدمی پیش آید و دل وی را مجذوب خویش سازد و روح وی را متاثر کند.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>ثمامه گفت: یحیی!تر است که سخن از مسالمه ی طلاقی پیش آری یا پیرامن احرام پوشی که شکار کند، نظر دهی. سخن در این زمینه، خاص ماست.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>مامون گفت: ای ثمامه! توبرگو. گفت: عشق، همنشینی بهره ده و دوستی چیره است که روش هایش پیچیده و احکامش مطاع است.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>جسم و جان آدمی و دل و خاطر و خرد و مغز وی را مالک است. عنان شخص بدست اوست و نیروی کوشش و کارش. مامون گفت: نیکوگفتی. و هزار دینارش بداد.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>در کتاب حیاء الحیوان، بنقل از کامل التاریخ ابن اثیر، پیرامن حوادث سال ششصد و بیست و سه آمده است: ما را همسایه ای بود که دختری صفیه نام داشت. وی را اما به پانزده سالگی آلت مردی حاصل شد و ریش بروئید.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>مولف گوید: نظیر همین حادثه را حمدالله مستوفی در نزهه القلوب و دیگر مورخان نیز نقل کرده اند که: دختری در قمشه از شهرهای اصفهان همسر اختیار کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>اما در شب زفاف وی را خارشی در شرمگاهی پدیدار شد و همان شب صاحب آلت مردی شد. این واقعه به عهد سلطان الجایتو خدابنده - که خدا رحتمش کناد- اتفاق افتاده است.</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>مؤمنان بیحد و لیک ایمان یکی</p></div>
<div class="m2"><p>جسمشان معدود لیکن جان یکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>جان گرگان و سگان از هم جداست</p></div>
<div class="m2"><p>متحد جانهای شیران خداست</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>همچو آن یک نور خورشید سما</p></div>
<div class="m2"><p>صد بود نسبت به صحن خانه ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>لیک یک باشد همه انوارشان</p></div>
<div class="m2"><p>چون که برگیری تو دیوار از میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چون نماند خانه ها را قاعده</p></div>
<div class="m2"><p>مؤمنان باشند نفس واحده</p></div></div>
<div class="n" id="bn30"><p>هر کتابی را که کسی خواند، ملال یا فتور یا دلزدگی از آن بیند</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>جز این کتاب که در آن طرفه هائی است که تا روز حشر نیز ملال نیاورد.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>محقق زرکشی در شرح خویش بر تلخیص مفتاح که آن را مجلی الافراح نامیده است - و آن کتابی حجیم است که بر کتاب مطول نیز می چربد و من آن را بسال نهصد و نود و دو در بیت المقدس دیده ام - چنین نوشته است:</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>بدان که الف و لام را در الحمد پاره ای الف و لام استغراق گفته اند و برخی الف و لام تعریف جنس. و زمخشری آن را برای تعریف جنس دانسته و استغراقی بودنش را نفی کرده است.</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>و هر چند که این توجیه را برخی مصبوغ به اعتزال دانسته اند، مراد وی آن است که: آنچه از بنده مطلوب است، انشای حمد است و نه اخبار بدان.</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>و در این صورت طبعا نمی تواند همه ی حمدها را باستغراق دربرگیرد. چرا که بنده نمی تواند تمای حمدهای خود و دیگران را ایجاد و انشاء کند. برخلاف صورتی که الف و لام ویژه تعریف جنس باشد. پایان کلام زرکشی.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>در همین کتاب، در بحث لف و نشر چنین آمده است: زمخشری پیرامن این آیه «و من آیاته منامنکم باللیل و النهار و ابتغاوکم من فضله » گفته است که صنعت بدیعی آیه، لف است و ترتیبش این که: من آیاته منامکم و ابتغاوکم من فضله باللیل و النهار جز این که دو قرینه ی دوم را فاصله ی دو قرینه ی اول قرار داده است چرا که دو قرینه ی دوم مفهوم زمانی دارند و زمان و مظروفش چون شی ء واحد است. بویژه که لف نیز به یگانگی یاری می کند.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>نیز شود که منام در هر دو زمان و ابتغاء نیز در هر دو مراد باشد. اما ظاهرا وجه اول مراد است. چرا که در قران تکرار آن وجه نیز بسیار است.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>اما گوئیم پذیرفتن منظور زمخشری از دیدگاه نحو مشکل است. چرا که اگر معنی آن است که او گفته، واژه ی نهار معمول ابتغاء است که بر عامل خود که مصدر است، پیشی جسته و این نشود.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>جز این، در آن صورت عطف بایستی بر هر دو معمول عوامل شود که چنین ترکیبی نیز ماذون نیست. پایان سخن زرکشی.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>شیخ الرئیس ابوعلی سینا را رساله ای در عشق است که در آن سخن بدرازا کشیده است و گفته است که عشق ویژه ی نوع آدمیان نیست بل در همه ی موجودات فلکی، عنصری و موالید سه گانه یعنی کاینات، نباتات و حیوانات نیز یافته آید.</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>بهرام گور را پسری یگانه بود کوتاه همت ودنی که کنیزکان زیبا و خوش آواز بر او سخت مسلط گشته بودند. تا آن جا که بیکی از آنان عاشق شد.</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>هنگامی که بهرام از این واقعه آگاه شد، کنیزک را گفت: وی را به گناهی متهم نما و بگو که من جز مردی بلند طبع و عالی همت را نشایم.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>پس از آن، پسر، ترک حالات خویش گفت و هنگامی که به سلطنت رسید، از باشهامت ترین و صحیح الرای ترین پادشاهان محسوب فتاد.</p></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چه خوش نازی است ناز خوبرویان</p></div>
<div class="m2"><p>زدیده رانده را در دیده جویان</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>به چشمی خیرگی کردن که برخیز</p></div>
<div class="m2"><p>بدیگر چشم دل دادن که مگریز</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بصدجان ارزد آن نازی که جانان</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهم گوید و خواهد به صد جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>این مخلوق را دو گاو احاطه دارد</p></div>
<div class="m2"><p>صورت گاوی بر فلک و گاوی را در زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>و زیر آن گاو و روی دیگری</p></div>
<div class="m2"><p>خرانی در آبادی ها یله گشته اند</p></div></div>
<div class="n" id="bn49"><p>این نیز ملخصی از جلد پنجم کتاب اغانی ابوالفرج اصفهانی که در بیت المقدس یافتم آمد:</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>اعشی همدان، عبدالرحمن بن عبدالله است که بین او و همدان سیزده پشت فاصله است و همدان خود پسر مالک پسر زید نزار پسر واثله پسر ربیعه پسر جبار پسر مالک پسر زید پسر کهلان پسر سباء پسر یشخب پسر یعرب پسر قحطان است.</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>اعشی شاعری زبان آور بود و شوهر خواهر شعبی فقیه به شمار می آمد و شعبی نیز شوی خواهر او بود. وی از آن کسان بود که بر حجاج شوریده بودند تا اینکه سرانجام اسیر حجاج شد.</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>حجاج ویرا گفت: خدایرا سپاس که مرا بر تو چیره ساخت. گر تو نبودی که چنان و چنین گفته بودی؟ و ابیاتی را که وی در هجو حجاج و تشویق مردمان به جنگ او سروده بود، برخواند. و در آخر گفت مگر تو نگفته ای:</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>گروهی مرا به بلا اندر انداختند که من پیش از آن ببلایشان اندر انداخته بودم</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>از این رو امروز، با زمانه بردباری همی کنم و آن را نیک همی شناسم</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>اگر حوادث روزگار، بدبختی نصیب تو ساخت</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>بردبارباش چرا که هرمصیبتی سرانجام از میان خواهد خاست</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>اما به خدا قسم بدبختئی نصیب تو گردیده است</p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>که مصیبتش هرگز از تو برنخواهد خاست</p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>سپس گفت: نگهبانان! گردنش زنید. و گردنش را زدند.</p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>اعشی، زمانی نیز در دیلمان اسیر بود. در آن مدت، دختر کافری که ویرا اسیر داشته بود، مفتون وی شد و شبانگاهی نزد وی رفت و خود را به او تسلیم داشت. اعشی تا بصبح هشت بار با او درآمیخت.</p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>صبحدم، دختر گفت: آیا شما مسلمانان با زنانتان همچنین کنید؟ گفت: بلی. گفت: بدین سبب پیروزمندید. سپس گفت: اگر خلاصت کنم، مرا برای خود برگزینی؟</p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>گفت: بلی و پیمان بست. هنگامی که شب دوباره فروافتاد، دخترک بند او بگشود و راهی را که میشناخت، با او در پیش گرفت و با وی گریخت.</p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>در این باره شاعری از اسیران مسلمان گفته است:</p></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>اگر دیگران را مال از اسارت رهاند</p></div>
<div class="m2"><p>بنی همدان را آلات مردیشان رهائی دهد</p></div></div>
<div class="n" id="bn65"><p>هرگز از پیمان خویش ملول نگشتم و هرگز تکذیب عهد نکنم</p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>بل، با وجود دوری پایمرد و امین ام</p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>مپندار اگر دوری رنجم دهد، نرم خواهم شد</p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>بل چنانم که اگر پرده نیز از میان برخیزد، یقینم نخواهد افزود</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>ای نسیم، اگر به سرزمین یاران یعنی طوس بگذری</p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>مردم آن سامان را از من بگوی</p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>که بهائی شما هرگز به بوستانی فرود نیامد</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>مگر آن که باغچه هایش را با آب چشم آبیاری کرد</p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>نیز مولف، شعر زیرین را برای دوستی به نجف اشرف - که بر مقیم خاکش سلام باد - فرستاده است:</p></div>
<div class="n" id="bn74"><p>ای نسیم، آن گاه که بخاک نجف رسی</p></div>
<div class="n" id="bn75"><p>زمین را ببوس و سپس درنگ کن</p></div>
<div class="n" id="bn76"><p>ذکری از من بر اعرابی که در آنجا فرود آمده اند برگو</p></div>
<div class="n" id="bn77"><p>داستان مرا بپرداز و سپس سر خویش گیر</p></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>گویند عقیق از آن رو که سر حقیقی را</p></div>
<div class="m2"><p>برآن حک کرده اند، گاه بود که باطل سحر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>بینمت اما که چشمانت جادو همی کنند</p></div>
<div class="m2"><p>و بر دهانت خاتمی از عقیق ست</p></div></div>
<div class="n" id="bn80"><p>هم او راست هنگامی که سواد مدینه را - بر مقیم خاکش درود باد - از دور دید:</p></div>
<div class="n" id="bn81"><p>آنک، گنبد مولای من و غایت آرزویم</p></div>
<div class="n" id="bn82"><p>همسفران محمل را نگاه دارید تا کف پای شتران را ببوسم</p></div>
<div class="n" id="bn83"><p>هنگامی که پدر - خاکش عبرگین باد - بسال نهصد و هشتاد و نه در هرات بود، برایش نوشتم :</p></div>
<div class="n" id="bn84"><p>ای آن کسان که در هرات اقامت کرده اید</p></div>
<div class="n" id="bn85"><p>شما را به پیامبر، فراق آیا کافی نیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn86"><p>بنزد من باز گردید چه بنیان بردباریم از هم پاشید</p></div>
<div class="n" id="bn87"><p>و پلک هایم پس از هجرتان هرگز بهم نزدیک نشد</p></div>
<div class="n" id="bn88"><p>خیالتان در خاطر است و دل از شما در تشویش</p></div>
<div class="n" id="bn89"><p>هرگاه نسیم صبا از سوی ما وزیدن گیرد</p></div>
<div class="n" id="bn90"><p>گوئیمش خوش آمدی، مقدمت خیرباد</p></div>
<div class="n" id="bn91"><p>اینک شما و دلی مفتون که مشتاقتان است</p></div>
<div class="n" id="bn92"><p>و جانی که دوریتان اسیرش ساخته</p></div>
<div class="n" id="bn93"><p>دل من هرگز از عشق آن خال چهر خالی نیست</p></div>
<div class="n" id="bn94"><p>سرزمین دوست چه خوش سرزمینی است</p></div>
<div class="n" id="bn95"><p>همان که آهوانش آتشی دیرنده در دل من افروخته</p></div>
<div class="n" id="bn96"><p>هرگز روز فراقتان را فراموش نخواهم کرد</p></div>
<div class="n" id="bn97"><p>همان روز که دیدگانم گریان و دلم دردمند بود</p></div>
<div class="n" id="bn98"><p>بردباری هرگز، یاد آن بوم پر آب را از دل من نخواهد برد.</p></div>
<div class="n" id="bn99"><p>مرگ را، هر آن که بر این توده ی خاک گام دارد، ناخوش میدارد.</p></div>
<div class="n" id="bn100"><p>اما بدیده ی خرد اگر بنگرند، مرگ را بالاترین رامش ها خواهند یافت.</p></div>
<div class="n" id="bn101"><p>نیز هنگامی که حج بیت الله میگزاردم و آن مشاعر عالی را شاهد بودم، سروده ام:</p></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>ای یاران، من نیز میهمان مکه ام،</p></div>
<div class="m2"><p>اینک زمزم و منی و خیف</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>چشمان خویش بسیار همی مالم تا بدانم</p></div>
<div class="m2"><p>آنچرا که می بینم به بیداری است یا خواب</p></div></div>
<div class="n" id="bn104"><p>نیز طبع فسرده ی مولف، هنگام سفر، میانه راه حلب و آمد، بسبب ورزش نسیم سحرگاهی سروده است:</p></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>روح بخشی ای نسیم صبحدم</p></div>
<div class="m2"><p>گوئیا میآئی از ملک عجم</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>تازه گردید از تو داغ اشتیاق</p></div>
<div class="m2"><p>میرسی گویا زاقلیم عراق</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>مرده صدساله یابد از تو جان</p></div>
<div class="m2"><p>تو مگر کردی گذر بر اصفهان</p></div></div>
<div class="n" id="bn108"><p>صاحبدلی گفته است: یوسف - که درود خداوند بر او و پیامبر ما باد - از آن رو پیراهنش را از مصر برای پدر فرستاد که اول بار جامه ی بخون آلوده اش باعث حزن پدر شد. از این رو یوسف دوست می داشت که سرور پدر نیز از همان باعث، نتیجه شود.</p></div>
<div class="n" id="bn109"><p>حسن بن سهل مامون را گفت: لذت های دنیا وی را چون نیک نگریستم، جز هفت تایشان را ملال آور دیدم، نان گندم، گوشت گوسفند، آب خنک، جامه ی نرم، بوی خوش، بستر نرم و نگریستن به زیبائی هر چیز، مامون گفت: پس جای گفتگو با مردان کجاست؟ گفت: راست گفتی. اولینشان آن است.</p></div>